<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: Monde | ECT]]></title>
  <link href="https://blog.dlecan.com//blog/categories/monde/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="https://blog.dlecan.com//"/>
  <updated>2021-05-25T08:45:26+00:00</updated>
  <id>https://blog.dlecan.com//</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Damien Lecan]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Chine au galop]]></title>
    <link href="https://blog.dlecan.com//archives/48-Chine-au-galop.html"/>
    <updated>2005-12-24T12:21:08+00:00</updated>
    <id>https://blog.dlecan.com//archives/Chine-au-galop</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Ce qui devait arriver arrive ... beaucoup plus vite que prévu !<br /></p>

<br />


<p>La Chine est <a href="http://permanent.nouvelobs.com/economie/20051220.OBS9430.html">en passe de devenir la 4è puissance mondiale</a>, au détriment de la France et de la Grande-Bretagne.<br /></p>

<br />


<p>Les calculs n'ont pas l'air simples ...</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Reporters globe-trotters]]></title>
    <link href="https://blog.dlecan.com//archives/47-Reporters-globe-trotters.html"/>
    <updated>2005-11-29T08:06:56+00:00</updated>
    <id>https://blog.dlecan.com//archives/Reporters-globe-trotters</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>"<a href="http://www.radiofrance.fr/chaines/france-info/dossiers/info/index.php?rid=235000233">France Info en Inde</a>", c'est cette semaine, chaque matin.<br />
France Info avait déjà fait une expérience de <a href="http://www.radiofrance.fr/chaines/france-info/dossiers/info/index.php?rid=235000116">radio en directe de Chine</a>, et j'avais trouvé le concept excellent. Une équipe de reporters parcourt le pays et aborde différents thèmes à chaque étape. Rafraichissant !</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Sportifs de chambre]]></title>
    <link href="https://blog.dlecan.com//archives/46-Sportifs-de-chambre.html"/>
    <updated>2005-11-14T09:09:48+00:00</updated>
    <id>https://blog.dlecan.com//archives/Sportifs-de-chambre</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Durex vient de publier son rapport annuel sur le sexe et les pratiques sexuelles des hommes et des femmes. <a href="http://www.durex.com/uk/globalsexsurvey/2005results.asp">Ce rapport</a> est assez complet puisqu'il analyse le comportement 317&#160;000 personnes dans 41 pays.<br /></p>

<br />


<p>Tous les médias n'ont retenu qu'une chose : que les français ont perdu la première place du pays le plus "sexy", <i>i.e.</i> le pays qui dont les habitants ont le plus de rapports sexuels à l'année. Ce sont les grecs qui sont les meilleurs en sport de chambre, avec 138 rapports par an (un tous les 2,5 jours). Les français n'ont "que" 120 rapports par an (un tous les 3 jours).<br /></p>

<br />


<p>On peut voir dans la rubrique <i>Sexual experience you've had</i> que la morale des américains ne les empêchent pas du tout de s'amuser, et ce, de manière très variée ... <i>Faites ce que je dis, pas ce que je fais </i>;o)</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Podium d'exécuteurs : Chine, Iran et Vietnam]]></title>
    <link href="https://blog.dlecan.com//archives/45-Podium-dexecuteurs-Chine,-Iran-et-Vietnam.html"/>
    <updated>2005-10-21T14:54:25+00:00</updated>
    <id>https://blog.dlecan.com//archives/Podium-dexecuteurs-Chine,-Iran-et-Vietnam</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Hop, encore un <a href="http://www.handsoffcain.org/bancadati/index.php?tipotema=arg&amp;idtema=6000633">rapport annuel</a> (c'est la saison), concernant cette fois-ci la <a href="http://www.revoltes.org/">peine de mort dans le monde</a>.<br /></p>

<br />


<p>Les nouvelles sont plutôt bonnes, puisque globalement l'application de la peine de mort recule dans le monde. Officiellement, 5523 personnes ont été exécutées (-1,5% par rapport à 2003) et 3 nouveaux pays ont renoncé à l'appliquer (58 en 2005 contre 61 en 2003 et 64 en 2002).<br />
La Chine explose le compteur des exécutions, puisque qu'elle totalise à elle seule plus de 90% des exécutions. Suivent l'Iran et la Chine.<br /></p>

<br />


<p>Même si 76% des pays qui appliquent la peine de mort sont répertoriés comme des dictatures ou des régimes/démocraties autoritaires, les démocraties "libres" appliquent aussi la peine de mort. Parmis celles-ci, les Etats-Unis, Tawain, le Japon ou l'Inde.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Corruption : chez nous aussi !]]></title>
    <link href="https://blog.dlecan.com//archives/44-Corruption-chez-nous-aussi-!.html"/>
    <updated>2005-10-18T15:55:59+00:00</updated>
    <id>https://blog.dlecan.com//archives/Corruption-chez-nous-aussi-!</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Quand on parle de corruption, on pense facilement à un homme (policier ?) qui arrondit ses fins de mois en fermant les yeux sur certains trafics. Tout le monde s'y retrouve et tout le monde est content.<br /></p>

<br />


<p>Ce type de comportement n'est pas très courant dans nos pays occidentaux, ce qui nous amène rapidement à conclure que la corruption est un phénomène marginal. Mais voilà, il y a aussi la corruption de haut vol, celle qui détourne des millards d'euros.<br /></p>

<br />


<p>C'est ce que montre le rapport annuel de <a href="http://www.transparency.org/">Transparency International</a>. Selon cette organisation non gouvernementale dédiée à la lutte contre la corruption, la France n'est qu'au 18è rang mondial, 12e rang européen en 2005.<br />
Les pays nordiques font beaucoup mieux (encore !), les pays du sud de l'Europe montrent que la corruption n'est pas réservée aux pays à bas revenus.<br /></p>

<br />


<p><a href="http://www.globalcorruptionreport.org/download_fr.html">Rapport 2005 <strong>complet</strong></a> de Transparency International  à télécharger.<br />
<a href="http://www.transparency.org/cpi/2005/2005.10.18.cpi.fr.html">Un résumé est disponible en français</a>, avec le <a href="http://www.transparency.org/cpi/2005/2005.10.18.cpi.fr.html#cpi">classement</a>.</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
