<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: Europe | ECT]]></title>
  <link href="https://blog.dlecan.com//blog/categories/europe/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="https://blog.dlecan.com//"/>
  <updated>2021-05-25T08:45:26+00:00</updated>
  <id>https://blog.dlecan.com//</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Damien Lecan]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Point sur l'Euro]]></title>
    <link href="https://blog.dlecan.com//archives/51-Point-sur-lEuro.html"/>
    <updated>2007-11-24T17:08:32+00:00</updated>
    <id>https://blog.dlecan.com//archives/Point-sur-lEuro</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Rappelez-vous, l'introduction de l'<a href="http://fr.wikipedia.org/wiki/Zone_euro"  title="Euro sur Wikipedia">Euro</a> remonte déjà à presque 6 ans.<br />
12 pays au départ (France, Allemagne, Belgique, Pays-Bas, Italie, Espagne, Portugal, Grèce, Finlande, Irlande, Luxembourg, Autriche) rejoints au 1er janvier dernier par la Slovénie.<br />
D'autres pays, comme Chypre, Malte ou la Slovaquie, ayant été accueillis récemment dans l'Union Européenne, adopteront l'Euro en 2008 ou en 2009.<br /></p>

<br />


<p>Je suis toujours avec attention toute l'actualité convernant les discussions ou les tentatives de passage l'Euro des trois pays "historiques" qui résistent cependant à la monnaie européenne : le Danemark, la Suède et le Royaume-Unis.<br /></p>

<br />


<p>Passons le cas du Royaume-Unis qui possède une dérogation permanente au passage à l'Euro et dont la population est particulièrement eurosceptique.<br /></p>

<br />


<p>La suède a déjà refusé largement l'Euro une première fois en 2003, mais ce n'est qu'une question de temps, l'exemple de la Finlande proche montrant aux Suédois que ce changement de monnaie peut-être très profitable. A noter cependant que la couronne Suédoise a perdu beaucoup de sa valeur ces dernières années, rendant moins intéressant un éventuel changement. Pour le moment.<br /></p>

<br />


<p>Enfin, le Danemark a lui aussi déjà rejeté la monnaie unique en 2000. Mais le gouvernement en place <a href="http://www.euractiv.fr/avenir-de-lue/article/danemark-pourrait-bientot-choisir-euro-00518" >semble être prêt</a> à organiser une nouvelle consultation populaire dans les années à venir.<br /></p>

<br />


<p>De bonnes nouvelles donc !</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Nouveau traité pour l'Europe]]></title>
    <link href="https://blog.dlecan.com//archives/50-Nouveau-traite-pour-lEurope.html"/>
    <updated>2007-06-25T12:09:46+00:00</updated>
    <id>https://blog.dlecan.com//archives/Nouveau-traite-pour-lEurope</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Finalement, je n'irais pas jusqu'au bout de mon billet sur le <a href="http://www.dlecan.com/archives/20-Bilan-des-ratifications.html"  title="Bilan des ratifications">bilan des ratifications de la Constitution européenne</a>.<br /></p>

<br />


<p>Les 27 pays membres de l'Union Européenne sont enfin parvenus à un accord sur un traité "simplifié" permettant de débloquer le fonctionnement des institutions européennes.<br /></p>

<br />


<p>Parmis les points importants, on peut noter :<br />
- Votes dans les conseils européens à la double majorité des Etats et de la population<br />
- Pas de référence à la "concurrence libre et non faussée" comme objectif de l'Union européenne<br />
- Mention de la "protection des citoyens" parmi les tâches de l'Europe<br />
- Non application de la Charte Européenne des droits fondamentaux aux britaniques (pourquoi ??)<br /></p>

<br />


<p>Le nouveau traité reprendra les principales dispositions institutionnelles de la Constitution, telles la présidence stable ou la création d'un responsable de la diplomatie doté de pouvoirs accrus.<br /></p>

<br />


<p>Enfin, ce système, qui n'entrera en vigueur que progressivement entre 2014 et 2017, devra être ratifié avant 2009 (référendum ou pas ?).<br /></p>

<br />


<p><a href="http://bruxelles.blogs.liberation.fr/coulisses/2007/06/une-constitutio.html" >Plus d'information sur les négociations</a> sur cet excellent site.<br /></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Bilan des ratifications]]></title>
    <link href="https://blog.dlecan.com//archives/20-Bilan-des-ratifications.html"/>
    <updated>2006-12-05T17:45:00+00:00</updated>
    <id>https://blog.dlecan.com//archives/Bilan-des-ratifications</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Voici un bilan des différentes ratifications de constitution européenne pour les pays ayant recours au référendum. Il est évident que les parlements des autres pays voteront "oui".<br /></p>

<br />


<p>Pour le moment, le "non" aux référendums l'emporte largement.<br /></p>

<br />


<p><b>Effectués</b> :<br />
Espagne (consultatif) le 20/02/2005 : "oui" à 77%<br />
France le 29/05/2005 : "non" à 55% (70% de participation)<br />
Pays-Bas (consultatif) le 01/06/2005 : "non" à 62% (63% de participation)<br /></p>

<br />


<p>Pas d'autres référendums pour le moment !<br /></p>

<br />


<p><b>A venir</b> :<br />
République tchèque<br /></p>

<br />


<p><b>Reportés</b> :<br />
Danemark<br />
Pologne<br />
Royaume-Uni (consultatif)<br />
Irlande<br />
Portugal<br />
Suède</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[D'où viennent les euros de nos poches ?]]></title>
    <link href="https://blog.dlecan.com//archives/49-Dou-viennent-les-euros-de-nos-poches.html"/>
    <updated>2006-08-06T13:16:02+00:00</updated>
    <id>https://blog.dlecan.com//archives/Dou-viennent-les-euros-de-nos-poches</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><a href="http://www.eurobilltracker.com/">On pouvait déjà suivre</a> le trajet des billets en euro à travers l'Europe mais à l'initiative de chacun d'entre nous. Cette fois-ci, c'est <a href="http://www.esdo.prd.fr/">une étude très sérieuse</a> qui nous montre la circulation des pièces au sein de l'Europe après que des spécialistes aient analysés nos porte-monnaie.<br /></p>

<br />


<p>C'est centré sur la France, dommage, mais <a href="http://www.esdo.prd.fr/sites.html">d'autres sites</a> nous permettent de voir ces mêmes diffusions dans d'autres pays d'Europe.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Corruption : chez nous aussi !]]></title>
    <link href="https://blog.dlecan.com//archives/44-Corruption-chez-nous-aussi-!.html"/>
    <updated>2005-10-18T15:55:59+00:00</updated>
    <id>https://blog.dlecan.com//archives/Corruption-chez-nous-aussi-!</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Quand on parle de corruption, on pense facilement à un homme (policier ?) qui arrondit ses fins de mois en fermant les yeux sur certains trafics. Tout le monde s'y retrouve et tout le monde est content.<br /></p>

<br />


<p>Ce type de comportement n'est pas très courant dans nos pays occidentaux, ce qui nous amène rapidement à conclure que la corruption est un phénomène marginal. Mais voilà, il y a aussi la corruption de haut vol, celle qui détourne des millards d'euros.<br /></p>

<br />


<p>C'est ce que montre le rapport annuel de <a href="http://www.transparency.org/">Transparency International</a>. Selon cette organisation non gouvernementale dédiée à la lutte contre la corruption, la France n'est qu'au 18è rang mondial, 12e rang européen en 2005.<br />
Les pays nordiques font beaucoup mieux (encore !), les pays du sud de l'Europe montrent que la corruption n'est pas réservée aux pays à bas revenus.<br /></p>

<br />


<p><a href="http://www.globalcorruptionreport.org/download_fr.html">Rapport 2005 <strong>complet</strong></a> de Transparency International  à télécharger.<br />
<a href="http://www.transparency.org/cpi/2005/2005.10.18.cpi.fr.html">Un résumé est disponible en français</a>, avec le <a href="http://www.transparency.org/cpi/2005/2005.10.18.cpi.fr.html#cpi">classement</a>.</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
