<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: velo | ECT]]></title>
  <link href="https://blog.dlecan.com//blog/categories/velo/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="https://blog.dlecan.com//"/>
  <updated>2021-05-25T08:45:26+00:00</updated>
  <id>https://blog.dlecan.com//</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Damien Lecan]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Bilan de 2 années de velotaf]]></title>
    <link href="https://blog.dlecan.com//bilan-2-annees-velotaf/"/>
    <updated>2013-03-07T12:57:00+00:00</updated>
    <id>https://blog.dlecan.com//bilan-2-annees-velotaf</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Cela fait maintenant un peu plus de deux années que je "vélotafe" dans les rues de Nantes.</p>

<h2>Pourquoi ?</h2>

<p>Tout a commencé à l'été 2010, lorsque j'effectuais un parcours de 8,5 km en voiture dans
l'agglomération nantaise.
Période assez dramatique je dois reconnaître, puisque mes temps de parcours oscillaient
entre 45 minutes et 2h les mauvais vendredi soir de pluie.</p>

<p>Trajet rapidement insupportable, l'idée de parcourir ces kilomètres à vélo s'impose à moi,
avec deux exigences :
- obligation d'arriver sec le matin (costume de temps en temps)
- 30 min de trajet maximum, donc 17km/h de moyenne</p>

<p>J'achète donc un vélo à assistance électrique à 2000€ en septembre 2010 avec
<a href="http://www.nantesmetropole.fr/pratique/transports/subvention-pour-l-achat-d-un-velo-a-assistance-electrique-transport-et-deplacements-31822.kjsp">l'aide de 200€ de Nantes Métropole</a>
avec lequel je viens de franchir les 5000km il y a quelques semaines.</p>

<p>Depuis :</p>

<ul>
<li><p>nous n'avons toujours qu'une (petite) voiture familiale dans notre foyer : économies importantes d'achat, d'entretien et d'assurance d'un deuxième véhicule</p></li>
<li><p>j'ai perdu du poids : même sans vraiment forcer (arriver sec), c'est une séance de sport quotidienne</p></li>
<li><p>j'emmène mes enfants à l'école le matin en remorque, que je laisse à l'école. Ma femme la récupère en les ramenant le soir</p></li>
<li><p>ma société a déménagé et franchi le périphérique ce qui fait 20km quotidiens désormais. J'atteins la limite du vélo, mais je suis encore "gagnant" face à la voiture</p></li>
</ul>


<h2>Réactions des autres</h2>

<p>Fréquemment la même séquence de réactions : d'abord admiratifs :</p>

<blockquote><p>Whoa ! 16km par jour de vélo ? Impressionnant !</p></blockquote>

<p>Puis, quand j'annonce que j'ai un vélo à assistance électrique et que sans
lui ce n'est pas faisable (arriver sec au boulot, vitesse moyenne élevée, ...), ils sont
sarcastiques :</p>

<blockquote><p>Ah ?! Un vélo électrique... comme un scooter, quoi. Trop facile...</p></blockquote>

<p>Comme si je trichais. Je cherche toujours à quel jeu ils pensent que je triche.</p>

<p>Quelques-uns se sont décidés à prendre leur vélo pour venir au travail et sont très contents de leur choix.</p>

<p>D'autres en parlent et ne dépasseront sans doute pas ce stade.
D'autres encore disent qu'ils n'ont pas besoin du vélo "parce qu'il n'y a pas de bouchons sur leur trajet".</p>

<h2>Les freins au vélotaf</h2>

<p>Le premier frein au vélotaf, c'est la difficulté à se séparer de sa voiture. Il y a une véritable addiction
à la voiture dans notre société et un grand sentiment de liberté avec : faire ses courses, emmener/ramener
ces enfants de l'école, gérer les imprévus, ...
Ce sont des préjugés, mais on ne pense pas avoir une liberté similaire en vélo. Seulement "similaire"
car on ne peut pas toujours tout faire en vélo non plus, c'est une question d'organisation.</p>

<p>J'ai réussi à m'en affranchir probablement parce que j'ai une piètre image de la voiture : ruineuse,
ennuyante, pénible à garer, ...
Attention, je n'en nie pas les avantages (je fais mes courses avec une fois par semaine, je vais à la
plage, ...), mais au quotidien, je trouve que les inconvénients prennent le dessus. Je prends tout
même la voiture 2-3j par mois pour aller à mon travail (météo trop difficile, client trop éloigné, ...).</p>

<p>Après viennent effectivement les inconvénients du vélo (pluie, vent fort de face, froid, ...) mais
ceux qui sont réellement motivés sont peu rebutés, sauf en cas de dangers (verglas par exemple).</p>

<h2>Pourquoi s'y mettre ?</h2>

<ul>
<li><p>Comptez combien votre deuxième voiture familiale coûte et ce que vous pourriez économiser (si en
plus c'est un diesel, ça ne va pas s'arranger :-)</p></li>
<li><p>Comptez le temps perdu en voiture et le temps gagné à vélo (séance de sport incluse)</p></li>
<li><p>Pensez aux bénéfices sur votre santé</p></li>
</ul>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Les outils météo du vélotafeur]]></title>
    <link href="https://blog.dlecan.com//outils-meteo-velotafeur/"/>
    <updated>2012-11-30T13:13:00+00:00</updated>
    <id>https://blog.dlecan.com//outils-meteo-velotafeur</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Je suis un ardent partisan du vélo pour aller travailler et je ne rate jamais une occasion d'en faire la promotion.
Evidemment, tout le monde me rétorque : "oui, mais moi je ne peux parce que ..." (au choix) :</p>

<ul>
<li>J'ai mes enfants à poser/prendre à la crèche/école/collège, ...</li>
<li>Je fais mes courses en allant/rentrant du travail</li>
<li>J'ai trop de distance à parcourir et je veux arriver sec au travail (les vélos à assistance électrique sont faits pour cela)</li>
<li>...</li>
<li>Il pleut trop souvent : ah !?</li>
</ul>


<p>Ah, la pluie, l'ennemi juré du cycliste, après le casque au-dessus de la mise en plis ou des brushings ?
Pleut-il si souvent ? Pleut-il vraiment au moment où vous prenez votre vélo pour aller travailler ?</p>

<p>Après presque 5000 km parcouru à Nantes en deux ans, je peux vous affirmer qu'il pleut en fait rarement au moment où l'on a besoin de son vélo (scoop !). Donc aucune excuse pour ne pas prendre son vélo ! ;-)</p>

<p>Mais il arrive tout de même qu'il pleuve et nous allons voir que cette situation peut être gérée par différents outils.</p>

<h2>Prévisions météo</h2>

<p><a href="http://www.meteo.fr/">Météo France</a>, <a href="http://www.lachainemeteo.com/">La Chaine Météo</a>, ... sont des sites généralistes permettant de connaitre les tendances météo par demi-journée : il devrait pleuvoir ce matin, il devrait faire beau cet après-midi.</p>

<p>On est dans le conditionnel : s'il prévoir de la pluie ce matin, quand exactement ? A 9h ? Gênant pour aller au travail à vélo. A 11h ? Aucun problème, vous pouvez prendre votre vélo pour aller travailler.</p>

<p>Ces prévisions sont intéressantes, mais pas assez précises pour déterminer si vous pouvez prendre votre vélo ou non.</p>

<p>J'ai un faible pour les sites Météo-ville (comme <a href="http://www.meteo-nantes.net/">Météo-Nantes</a>), dont les prévisions sont très régulièrement mises à jour et très justes à court terme (1-2j). Après, c'est comme jouer à la roulette de toutes façons ;-)</p>

<h2>Pluie à 1 heure</h2>

<p>La prévision peut être améliorée avec le système "Pluie à 1 heure" de <a href="http://france.meteofrance.com/france/meteo?PREVISIONS_PORTLET.path=previsionspluie/">Météo France</a>.
Avec ce système, vous pouvez savoir s'il va pleuvoir sur une ville dans l'heure qui vient. Intéressant.</p>

<p>Mais dans la pratique, il n'est pas très fiable et surtout, la zone couverte est beaucoup trop importante : il peut pleuvoir sur une ville au nord, mais vous circulez au sud de celle-ci. Il va donc vous dissuader de prendre votre vélo, alors qu'il ne pleuvra pas sur votre trajet.</p>

<p>Vous noterez au passage l'adresse impossible à retenir du service : http://france.meteofrance.com/france/meteo?PREVISIONS_PORTLET.path=previsionspluie. http://pluie.meteo.fr/ aurait tout de même été plus simple.</p>

<h2>Cartes radar des pluies</h2>

<p>Les cartes radar des pluies sont l'outil ultime de prévision (prédiction ?) des pluies à très court terme, comme sur <a href="http://www.meteox.com">Meteox</a>.</p>

<p>Vous voyez concrètement où sont les pluies, avec quelle intensité et dans quelle direction elles vont grâce à une animation temporelle sur les 2 dernière heures.</p>

<p>Ces cartes sont aussi disponibles sur mobile, ce qui les rend incontournables :</p>

<ul>
<li>Android : <a href="https://play.google.com/store/apps/details?id=com.neenbedankt.rainydays">Rainy Days</a> ou les <a href="http://www.meteo-nantes.net/mobile/">applis Météo-ville</a></li>
<li>iPhone : les <a href="http://www.meteo-nantes.net/mobile/">applis Météo-ville</a></li>
</ul>


<p>Attention, l'interprétation de ces cartes nécessite un peu d'expérience. Les pluies très fines n'y sont pas visibles par exemple, ou bien on peut sous-estimer la vitesse de progression d'une zone de pluie et se retrouver trempé (ou l'inverse :-).</p>

<p>Mon meilleur outil de vélotafeur au quotidien.</p>

<h2>Et quand tout cela ne suffit pas ...</h2>

<p>Dites-vous bien que la pluie est réellement gênante uniquement lorsque vous allez à votre travail (arriver sec, ne pas sentir le chien mouillé, ...), pas quand vous en revenez. Vous pouvez vous changer en rentrant chez vous ou avoir une famille tolérante avec les odeurs corporelles ;-) Donc les annonces de pluie pour la fin de journée ne doivent pas vous décourager de prendre votre vélo !</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
