<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: Differences | ECT]]></title>
  <link href="https://blog.dlecan.com//blog/categories/differences/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="https://blog.dlecan.com//"/>
  <updated>2021-05-25T08:45:26+00:00</updated>
  <id>https://blog.dlecan.com//</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Damien Lecan]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Incroyables, ces anglais ! (Gallois, Ecossais aussi)]]></title>
    <link href="https://blog.dlecan.com//archives/25-Incroyables,-ces-anglais-!-Gallois,-Ecossais-aussi.html"/>
    <updated>2005-04-16T08:32:00+00:00</updated>
    <id>https://blog.dlecan.com//archives/Incroyables-ces-anglais--Gallois-Ecossais-aussi</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Je reviens d'un petit séjour au Pays de Galles bien sympathique (il faisait beau ;o) qui ne m'a laissé que de bons souvenirs.<br /></p>

<br />


<p>Conduite à gauche évidemment -à laquelle on se fait assez rapidement-, distances exprimées en miles (intéressantes les indications du type "1/4m" pour un quart de mile, ou les "150 yards" dont on ne comprend absolument pas la signification), unités de <a href="http://phys.free.fr/maspoids.htm">masse</a> exprimées en ... grammes !!!<br /></p>

<br />


<p>Voici quelques exemples d'étiquettes vues dans un magasin <a href="http://www.lefigaro.fr/eco-entreprises/20050413.FIG0158.html">Tesco</a> :<br />
<img src="http://www.dlecan.com/uploads/IMG_0347.jpg" alt=""  /> <img src="http://www.dlecan.com/uploads/IMG_0346.jpg" alt=""  /><br /></p>

<br />


<p>Regardez-les bien, les prix sont indiqués en double affichage kilos/livres ou bien simplement en grammes. Moi qui croyais que le système métrique ne se mettrait jamais en place au Royaume-Unis malgré <a href="http://smdsi.quartier-rural.org/metrologie/systmond.htm">son adoption officielle</a> il y déjà quelques années.<br /></p>

<br />


<p>&Eacute;videmment, dans la tête des gens, c'est beaucoup moins clair. Le Royaume-Unis a même obtenu une dérogation permanente auprès de l'Union Européenne pour conserver le mile comme unité de mesure de distance : imaginez la migration de centaines de milliers de panneaux routiers ...<br /></p>

<br />


<p>Enfin, je vous laisser imaginer la complexité des étiquettes quadruple affichage si les anglais passent à l'euro (monnaie/unité de masse) : euro/kg, euro/livre, livre/kg, euro/livre. Sacrées étiquettes sur les marchés !<br /></p>

<br />

]]></content>
  </entry>
  
</feed>
